% Лекции Сергея Борисовича Стечкина
% Версия 07.06.10 (ИММ)
% Версия 03.05.2020 -- подготовка второго издания

\documentclass{report}

\usepackage{stechkin}

%\title{ {\Huge {\bf Изложение лекций С.\,Б.\,Стечкина \\ по теории приближений}}}
%\author{{\bf С.\,Б.\,Стечкин}}
%\date{ }

\begin{document}


\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\footnotesize{\textbf{РОССИЙСКАЯ\ АКАДЕМИЯ\ НАУК}}}\\
{\footnotesize{\textbf{УРАЛЬСКОЕ\ ОТДЕЛЕНИЕ}}}\\
{\footnotesize{\textbf{ИНСТИТУТ\ МАТЕМАТИКИ\ И\
МЕХАНИКИ}}}\\
{\footnotesize{\textbf{МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РФ}}}\\
{\footnotesize{\textbf{МОСКОВСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ ИМ. М.\,В.\,ЛОМОНОСОВА}}}
\\
{\footnotesize{\textbf{УРАЛЬСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ ИМ. А.\,М.\,ГОРЬКОГО}}}
\end{center}

\vspace{3cm}

\begin{center}
{\Huge{\textbf{ИЗЛОЖЕНИЕ ЛЕКЦИЙ \\ [5pt] С.\,Б.\,СТЕЧКИНА \\ [5pt] ПО ТЕОРИИ ПРИБЛИЖЕНИЙ \\[4pt]
               %: НАУЧНОЕ ИЗДАНИЕ\\[4pt]
                }}}
\end{center}

\vfill

\begin{center}
{\footnotesize{\textbf{ЕКАТЕРИНБУРГ,\ \ }}}\ {\footnotesize{\textbf{2010}}}
\end{center}

\newpage







\newpage
\thispagestyle{empty}


\vfill


\setcounter{page}{2}



%\large

\vspace*{1.5cm}

\noindent УДК\ 517.5
\hfill

\vspace{1cm}

\noindent{}\ \
{\textbf{Изложение лекций С.\,Б.\,Стечкина по теории приближений.}}\ \
Екатеринбург:\ УрО РАН,\ 2010. 154~c.\\[12pt]
ISBN~?--????--????--?

\vspace{5mm}

Материал книги -- результат обработки конспекта
лекций профессора С.\,Б.\,Стечкина по теории приближения,
прочитанных им как спецкурс на
механико-математическом факультете МГУ им.~М.\,В.\,Ло\-моносова в
1970--1971 учебном году. Спецкурсы С.\,Б.\,Стечкина, как и этот предлагаемый сейчас
читателю, отличались оригинальностью в выборе материала и
его изложении. Издание этого спецкурса будет
полезным и интересным как для студентов, так и для
преподавателей.

 \vspace{12mm}
\begin{center}
Редакционная коллегия: \\[2ex] {\em{член-корр. РАН}}
В.\,И.\,Бердышев (главный редактор); \\
 {\em{член-корр. РАН}} Ю.\,Н.\,Субботин;\\
{\em{доктор физ.-мат. наук }} В.\,В.\,Арестов;
{\em{доктор физ.-мат. наук }} С.\,В.\,Конягин; \\
{\em{доктор физ.-мат. наук }} С.\,А.\,Теляковский;
{\em{доктор физ.-мат. наук }} Н.\,Н.\,Холщевникова; \\
{\em{доктор физ.-мат. наук }} И.\,Г.\,Царьков; \\
{\em{доктор физ.-мат. наук }} Н.\,И.\,Черных (ответственный редактор); \\
{\em{доктор физ.-мат. наук }} В.\,А.\,Юдин.

 \end{center} \vfill


\noindent ISBN~???--?--????--????--?\\[12pt] Б\,$\frac{\textstyle
122(07)}{\textstyle 8\Pi 6(03)1998}$\,ПВ--2010\hfill
 $\copyright$\  ИММ УрО РАН,\ 2010~г.

\bigskip


%\begin{center}{\bf \Large Предисловие}\end{center}




\renewcommand{\chaptername}{Лекция}
%\renewcommand{\bibname}{Список литературы}
%\maketitle
\large
\sloppy

 \tableofcontents %%%% Содержание
 \input{predislovie.tex}
 \input{lect01.tex}
 \input{lect02.tex}
 \input{lect03.tex}
 \input{lect04.tex}
 \input{lect05.tex}
 \input{lect06.tex}
 \input{lect07.tex}
 \input{lect08.tex}
 \input{lect09.tex}
 \input{lect10.tex}
 \input{lect11.tex}
 \input{lect12.tex}
 \input{lect13.tex}
 \input{lect14.tex}
 \input{lect15.tex}
 \input{lect16.tex}
 \input{lect17.tex}
 \input{lect18.tex}
 \input{lect19.tex}
 \input{lect20.tex}

 \newpage
\thispagestyle{empty}
\normalsize
\begin{center}
НАУЧНОЕ ИЗДАНИЕ\\[24pt]
{\large\textbf{Изложение лекций С.\,Б.\,Стечкина по теории приближений}}\\[4pt]


\vspace{28pt}

Рекомендовано к изданию\\
ученым советом\\
Института математики и механики\\
и НИСО\ УрО\ РАН
\end{center}

\vspace{5pt}

\begin{center}
% Оригинал-макет подготовлен в РИО ИММ УрО РАН\\[2pt]

    Редактор~{\em{Е.\,Е.\,Понизовкина}}\\[2ex]

 Компьютерная верстка: {\em{А.\,И.\,Козко, Ю.\,В.\,Малыхин,
М.\,В.\,Дейкалова, В.\,В.\,Шевченко}}\\[1ex]
% Отв. за выпуск {\em{Н.\,В.\,Маслова}}

\end{center}
\vfill

\hrule

%\bigskip
\begin{center}  \footnotesize \noindent НИСО УрО РАН\,\ \textnumero~..(..)--...\\
Подписано в печать~20.07.10. Формат ...$\times$.../...\linebreak
Печать офсетная.\ Усл.печ.л.~...\ Уч.-изд.л.~...\
Тираж~500.\linebreak %Заказ~2374
\hrule
\end{center}

%\bigskip
\begin{center}
\footnotesize
 Оригинал-макет подготовлен в ИММ УрО РАН\\[2pt]
\end{center}

\begin{center}
\footnotesize
%Институт математики и механики УрО РАН\\
     620990 г.~Екатеринбург,
     ул.\ С.~Ковалевской, 16.\\ [2ex]

Отпечатано с готовых диапозитивов в типографии \\ ООО
``Издательство Учебно-методический центр --- УПИ''\\ 620002 г.
Екатеринбург, ул.  Мира, 17.

\end{center}


\end{document}
